\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters 
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

\textbf{Цель работы:}
\begin{itemize}
\item исследование характеристик однополупериодных выпрямителей;
\item исследование характеристик двухполупериодных выпрямителей;
\item сравнение характеристик однополупериодного и двухполупериодного
      выпрямителей.
\end{itemize}

\textbf{Задание:}
\begin{itemize}
\item рассчитать схему однополупериодного выпрямителя (рисунок \ref{ris:scheme1-task}),
используя исходные данные, соответствующие варианту (таблица \ref{tab:task1-data}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/scheme1-task}}
    \caption{Схема однополупериодного выпрямителя}
\label{ris:scheme1-task}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Исходные данные для расчета выпрямителей}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    Вариант & P\textsubscript{н}, Вт & U\textsubscript{н}, В & Коэффициент пульсаций\\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    1 & 10 & 24 & 0.05 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:task1-data}
\end{table}

\item рассчитать схему двухполупериодного выпрямителя (рисунок \ref{ris:scheme2-task}),
используя исходные данные, соответствующие варианту (таблица \ref{tab:task2-data}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/scheme2-task}}
    \caption{Схема двухполупериодного выпрямителя}
\label{ris:scheme2-task}
\end{figure}

\begin{table}[H]
    \caption{Исходные данные для расчета выпрямителей}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    Вариант & P\textsubscript{н}, Вт & U\textsubscript{н}, В & Коэффициент пульсаций\\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    1 & 1.5 & 15 & 0.05 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:task2-data}
\end{table}

\end{itemize}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Ход работы}

\section{Однополупериодный выпрямитель}

\subsection{Предварительный расчет}

Сопротивление нагрузочного резистора рассчитаем по формуле:

\begin{equation}
    R_\textup{н} = \frac{U^2_\textup{н}}{P_\textup{н}} = \frac{24^2}{10} = 57.6~\text{Ом}
\end{equation}

Емкость сглаживающего конденсатора для однополупериодного
выпрямителя найдем по приближенной формуле:

\begin{equation}
    C_\textup{ф} \approx \frac{1}{2fR_\textup{н}\varepsilon} \approx \frac{1}{2\cdot50\cdot57.6\cdot0.05} \approx 3.472~\text{мФ}
\end{equation}

\subsection{Измерения в NI Multisim}

Соберем схему однополупериодного выпрямителя в NI Multisim.
Установим значения элементов, полученные в предварительном
расчете. Действующее значение напряжения источника равно 220~В,
частота 50~Гц. Полученная схема представлена на рисунке \ref{ris:scheme1-multisim}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scheme1-multisim}}
    \caption{Схема однополупериодного выпрямителя в NI Multisim}
\label{ris:scheme1-multisim}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки без конденсатора.

Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement1-without-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement1-without-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки без конденсатора}
\label{ris:measurement1-without-c}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки с $C=0.1C_\textup{ф}$.
Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement1-01c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement1-01c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с $C=0.1C_\textup{ф}$}
\label{ris:measurement1-01c}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки с $C=0.5C_\textup{ф}$.
Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement1-05c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement1-05c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с $C=0.5C_\textup{ф}$}
\label{ris:measurement1-05c}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки с $C=C_\textup{ф}$.
Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement1-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement1-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с $C=C_\textup{ф}$}
\label{ris:measurement1-c}
\end{figure}

Для каждого случая определим среднее значение и амплитуду
пульсаций выпрямленного напряжения, коэффициент пульсаций.

\begin{equation}
    U_\textup{сред} = \frac{U_\textup{max} + U_\textup{min}}{2}
\end{equation}

\begin{equation}
    U_\textup{п} = \frac{U_\textup{max} - U_\textup{min}}{2}
\end{equation}

\begin{equation}
    \varepsilon = \frac{U_\textup{п}}{U_\textup{сред}}
\end{equation}

Полученные значения приведены в таблице~\ref{tab:calculations}.

\begin{table}[H]
    \caption{Значения $U_\textup{сред}$, $U_\textup{п}$ и $\varepsilon$}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    & $U_\textup{сред}$ & $U_\textup{п}$ & $\varepsilon$ \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    $0.1C_\textup{ф}$ & 22.6515 & 8.257 & 0.37 \\
    $0.5C_\textup{ф}$ & 25.4035 & 1.985 & 0.08 \\
    $C_\textup{ф}$    & 25.389  & 0.991 & 0.04 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:calculations}
\end{table}

Сравнение схемы с сглаживающим фильтром и без него приведено на
рисунке~\ref{ris:measurement1-with-and-without-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement1-with-and-without-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с сглаживающим фильтром и без него}
\label{ris:measurement1-with-and-without-c}
\end{figure}

Для измерения тока была собрана следующая схема (Рисунок~\ref{ris:scheme1-multisim-i}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scheme1-multisim-i}}
    \caption{Схема однополупериодного выпрямителя в NI Multisim}
\label{ris:scheme1-multisim-i}
\end{figure}

Полученная осциллограмма приведена на рисунке~\ref{ris:measurement1-i-clear}.
Оранжевая кривая на осцилограмме представляет собой кривую тока по закону
Ома: $I = \frac{U}{R} = \frac{U}{1} = U$

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement1-i-clear}}
    \caption{Осциллограмма напряжения на резисторе}
\label{ris:measurement1-i-clear}
\end{figure}

Осциллограмма напряжения на диоде без сглаживающего фильтра
приведена на рисунке~\ref{ris:measurement1-diode-without-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement1-diode-without-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения на диоде без сглаживающего фильтра}
\label{ris:measurement1-diode-without-c}
\end{figure}

Осциллограмма напряжения на диоде с сглаживающим фильтром
приведена на рисунке~\ref{ris:measurement1-diode-with-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement1-diode-with-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения на диоде с сглаживающим фильтром}
\label{ris:measurement1-diode-with-c}
\end{figure}

Заметим, что напряжение на диоде при использование сглаживающего фильтра
увеличилось примерно в два раза.

\section{Двухполупериодный выпрямитель}

\subsection{Предварительный расчет}

Сопротивление нагрузочного резистора рассчитаем по формуле:

\begin{equation}
    R_\textup{н} = \frac{U^2_\textup{н}}{P_\textup{н}} = \frac{15^2}{1.5} = 150~\text{Ом}
\end{equation}

Емкость сглаживающего конденсатора для двухполупериодного
выпрямителя найдем по приближенной формуле:

\begin{equation}
    C_\textup{ф} \approx \frac{1}{4fR_\textup{н}\varepsilon} \approx \frac{1}{4\cdot50\cdot150\cdot0.05} \approx 666.7~\text{мкФ}
\end{equation}

\subsection{Измерения в NI Multisim}

Соберем схему двухполупериодного выпрямителя в NI Multisim.
Установим значения элементов, полученные в предварительном
расчете. Действующее значение напряжения источника равно 220~В,
частота 50~Гц. Полученная схема представлена на рисунке \ref{ris:scheme2-multisim}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme2-multisim}}
    \caption{Схема двухполупериодного выпрямителя в NI Multisim}
\label{ris:scheme2-multisim}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки без конденсатора. Схема
представлена на рисунке \ref{ris:scheme2-multisim-without-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/scheme2-multisim-without-c}}
    \caption{Схема двухполупериодного выпрямителя без сглаживающего конденсатора}
\label{ris:scheme2-multisim-without-c}
\end{figure}

Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement2-without-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement2-without-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки без конденсатора}
\label{ris:measurement2-without-c}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки с $C=0.1C_\textup{ф}$.
Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement2-01c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement2-01c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с $C=0.1C_\textup{ф}$}
\label{ris:measurement2-01c}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки с $C=0.5C_\textup{ф}$.
Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement2-05c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement2-05c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с $C=0.5C_\textup{ф}$}
\label{ris:measurement2-05c}
\end{figure}

Проведем измерения напряжения нагрузки с $C=C_\textup{ф}$.
Полученная осциллограмма приведена на рисунке \ref{ris:measurement2-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/measurement2-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения нагрузки с $C=C_\textup{ф}$}
\label{ris:measurement2-c}
\end{figure}

Для каждого случая определим среднее значение и амплитуду
пульсаций выпрямленного напряжения, коэффициент пульсаций.

\begin{equation}
    U_\textup{сред} = \frac{U_\textup{max} + U_\textup{min}}{2}
\end{equation}

\begin{equation}
    U_\textup{п} = \frac{U_\textup{max} - U_\textup{min}}{2}
\end{equation}

\begin{equation}
    \varepsilon = \frac{U_\textup{п}}{U_\textup{сред}}
\end{equation}

Полученные значения приведены в таблице \ref{tab:calculations}.

\begin{table}[H]
    \caption{Значения $U_\textup{сред}$, $U_\textup{п}$ и $\varepsilon$}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    & $U_\textup{сред}$ & $U_\textup{п}$ & $\varepsilon$ \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    $0.1C_\textup{ф}$ & 15.7185 & 4.6875 & 0.3  \\
    $0.5C_\textup{ф}$ & 18.2165 & 1.2985 & 0.07 \\
    $C_\textup{ф}$    & 18.441  & 0.663  & 0.04 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:calculations}
\end{table}

Для измерения тока была собрана следующая схема (Рисунок~\ref{ris:scheme2-multisim-i}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scheme2-multisim-i}}
    \caption{Схема двухполупериодного выпрямителя в NI Multisim}
\label{ris:scheme2-multisim-i}
\end{figure}

Полученная осциллограмма приведена на рисунке~\ref{ris:measurement2-i-clear}.
Оранжевая кривая на осцилограмме представляет собой кривую тока по закону
Ома: $I = \frac{U}{R} = \frac{U}{1} = U$

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement2-i-clear}}
    \caption{Осциллограмма напряжения на резисторе}
\label{ris:measurement2-i-clear}
\end{figure}

Для измерения напряжения на диоде была собрана следующая
схема (Рисунок~\ref{ris:scheme2-multisim-i}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/scheme2-multisim-diode}}
    \caption{Схема двухполупериодного выпрямителя в NI Multisim}
\label{ris:scheme2-multisim-diode}
\end{figure}

Осциллограмма напряжения на диоде без сглаживающего фильтра
приведена на рисунке~\ref{ris:measurement2-diode-without-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement2-diode-without-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения на диоде без сглаживающего фильтра}
\label{ris:measurement2-diode-without-c}
\end{figure}

Осциллограмма напряжения на диоде с сглаживающим фильтром
приведена на рисунке~\ref{ris:measurement2-diode-with-c}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/measurement2-diode-with-c}}
    \caption{Осциллограмма напряжения на диоде с сглаживающим фильтром}
\label{ris:measurement2-diode-with-c}
\end{figure}

Сравнивая две последние осцилограммы, можно сделать вывод, что напряжение на диоде
не увеличивается у двухполупериодного выпрямителя, в отличие от однополупериодного.

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\newpage
\Conclusion
С помощью моделирования проверил и убедился, что:
\begin{enumerate}
\item у двухполупериодного выпрямителя частота пульсаций меньше,
      чем у однополупериодного;
\item у двухполупериодного выпрямителя напряжение на диоде не
      увеличивается при использование сглаживающего фильтра;
\item сглаживающий фильтр уменьшает коэффициент пульсаций.
\end{enumerate}

\end{document}
